\graphicspath{ {chapters/chapter_03/images} }

\chapter{Análisis de requisitos}
\label{ch:análisis_de_requisitos}

	En este capítulo se describe el funcionamiento esperado del juego con el laboratorio integrado (apartado \ref{sec:descripción_proyecto}). Se ha procurado ofrecer una 
	descripción muy detallada, ya que de ella se extraerán todos los requisitos del proyecto.

	Estos requisitos están organizados en requisitos funcionales (apartado \ref{sec:requisitos_funcionales}) y requisitos no funcionales 
	\ref{sec:requisitos_no_funcionales}.

	Los requisitos funcionales identifican las características que debe tener el proyecto y definen comportamientos específicos que debe 
	cumplir se deben cumplir \cite{pytel2011ingenieria}. Por otro lado, los requisitos no funcionales especifica criterios que pueden usarse para juzgar la calidad 
	de las operaciones del sistema \cite{pytel2011ingenieria}.

	Como se indicará en el apartado \ref{sec:scrum}, pueden surgir nuevos requerimientos, por lo que la lista de requisitos es flexible y admite 
	cambios durante el desarrollo.

	\section{Descripción del proyecto}
	\label{sec:descripción_proyecto}
	 A continuación se hace una descripción de todos los aspectos importantes del software a desarrollar, para extraer posteriormente los requisitos.

		El videojuego debe permitir al jugador aprender y practicar técnicas y conocimientos aprendidos en sus clases. Por lo tanto el proyecto 
		debe actuar como \emph{laboratorio} para el usuario. Concretamente se centra en conceptos de \emph{redes de computadores}.

		El jugador debe poder moverse por un escenario virtual mediante el uso de teclado y ratón. El objetivo principal del jugador es llegar 
		al punto final del nivel. Por el camino, el jugador se encontrará obstáculos como puertas bloqueadas y enemigos.

		Para sortear obstáculos tales como desbloquear una puerta, el jugador deberá superar pruebas. Estas pruebas pueden consistir en asignar el encaminamiento en una red o el direccionamiento IP de interfaces de red, por ejemplo.
		Por lo tanto, el juego debe estar conectado a un emulador de red. Este emulador de red debe ser capaz de recibir comandos que deberá ejecutar. 
		En este conexto, \emph{comando} hace referencia a la instrucción que el usuario quiere enviar al emulador para su posterior ejecución.

		En el escenario existirán enemigos que atacarán al jugador nada más verlo. El jugador también puede ser escuchado por estos enemigos ya que hace 
		un poco de ruido al andar, algo más al correr, y bastante más al esprintar. Aunque lo que más ruido hace, es al disparar. Esta acción es escuchada 
		incluso por enemigos que se encuentren muy lejos. Cuando un enemigo escucha algún ruido, se dirigirá a la zona para explorarla y buscar qué ha producido 
		ese ruido. En caso de no ver nada, volverá a patrullar de forma normal.

		Los enemigos pueden proporcionar información valiosa al jugador si consigue agarrarlos por la espalda sin ser visto. Estos pueden darle pistas  
		como por ejemplo, que el código de una puerta es una dirección IP, que debe arreglar las tablas de encaminamiento, etc. El jugador debe tener como 
		prioridad agarrar y apresar a los enemigos para obtener información, y no eliminarlos. Por ello, el jugador no cuenta con demasiado aguante en caso 
		producirse un tiroteo. Se premia más el sigilo que ir disparando a lo loco.

		Existirán ordenadores por el escenario del juego. Cuando el jugador interactúa con ellos a través de su personaje, podrá enviar y recibir 
		mensajes. Estos mensajes, contendrán el comando a ejecutar, y como respuesta, deberá recibir la salida producida por ese comando.

		El usuario debe poder elegir si quiere crear una partida o unirse a una ya existente que haya creado otro jugador. 
		En caso de que el usuario decida crearla (permitiendo que otros usuarios puedan unirse en cualquier momento) también 
		debe elegir en qué escenario quiere jugar. Por otro lado, si el usuario decide unirse a una partida existente, le aparecerá un listado con 
		todas las sesiones disponibles para unirse. Bastará con con que seleccione aquella a la que desea unirse, y aparecerá en ella.

	\section{Requisitos funcionales}
	\label{sec:requisitos_funcionales}
		A continuación se recopila una lista con los requisitos funcionales extraídos de la descripción aportada en el apartado \ref{sec:descripción_proyecto}:
		\begin{itemize}
			\item RF.1. Videojuego.
			\begin{itemize}
				\item RF-1.1. Jugador. Representado por un avatar virtual.
				\begin{itemize}
					\item RF-1.1.1. Movimiento por el escenario. Podrá mover a su avatar por el nivel mediante el uso de teclado y ratón.
					\item RF-1.1.2. Interrogar a los enemigo. El jugador podrá agarrar a los enemigos para obtener información importante para superar las diferentes pruebas.
					\item RF-1.1.3. Interacción con elementos del escenario. Existirá interacción con diferentes elementos del escenario.
					\begin{itemize}
						\item RF-1.1.3.1. Interactuar con enemigos. Esta interacción es la que permitirá obtener información una vez hayan sido agarrados.
						\item RF-1.1.3.2. Interactuar con portátiles. Para enviar  comandos al servidor. Debe mostrar una interfaz para emular una terminal real.
						\item RF-1.1.3.3. Interactuar con puertas. El jugador podrá abrir y cerrar puertas.
					\end{itemize}

					\item RF-1.1.4. Misiones. Al jugador se le asignarán diferentes misiones como destruir objetivos, o llegar a un lugar concreto del mapa.
					\begin{itemize}
						\item RF-1.1.4.1. Ver misiones activas. Deben poder verse todas las misiones asignadas al jugador.
						\item RF-1.1.4.2. Completar misiones. Las misiones deben aparecer como completadas cuando se hayan cumplido.
					\end{itemize}

					\item RF-1.1.5. Arma. El jugador dispone de un arma para defenderse de los diferentes enemigos.
					\begin{itemize}
						\item RF-1.1.5.1. Guardar/sacar arma. Se puede guardar y sacar el arma.
						\item RF-1.1.5.2. Apuntar con arma. El jugador puede apuntar con el arma para ver mejor a su objetivo.
						\item RF-1.1.5.3. Disparar arma.
					\end{itemize}

					\item RF-1.1.6. Empezar partida. El juegador podrá iniciar una partida desde el menú principal.
						\begin{itemize}
							\item RF-1.1.6.1. Crear partida como host. Elegirá el nivel que quiera jugar y comenzará la partida.
							\item RF-1.1.6.2. Unirse a partida existente. Si existe otro jugador con conexión de área local, podrá unirse a su partida para realizar la misión de forma cooperativa.
						\end{itemize}

					\item RF-1.1.7. Abandonar partida. El jugador podrá abandonar la partida en cualquier momento.

				\end{itemize}

				\item RF-1.2. Obstáculos del escenario.
				\begin{itemize}
					\item RF-1.2.1. Puertas. Obstáculos en el escenario que impiden al jugador avanzar.
					\begin{itemize}
						\item RF-1.2.1.1. Desbloquear mediante código. Para desbloquearse, deberá introducirse un código. Si es correcto, la puerta se abrirá.
						\item RF-1.2.1.2. Desbloquear mediante estado del servidor. Para desbloquearse, la puerta preguntará al servidor por un detalle concreto. El servidor responderá si el estado es correcto o no, de ser así, la puerta se abrirá.
						\item RF-1.2.1.3. Desbloquear mediante estado de misión. Se desbloquea en caso de que el jugador haya completado una misión concreta.
						\item RF-1.2.1.4. Abrir/cerrar puerta. La puerta se abrirá y se cerrará.
					\end{itemize}

					\item RF-1.2.2. Enemigos. NPCs (Non Playable Character) que suponen un reto para el jugador. 
					\begin{itemize}
						\item RF-1.2.2.1. Atacar al jugador. Atacarán al jugador cuando lo vean.
						\item RF-1.2.2.2. Patrullar. Podrán realizar patrullas por el escenario para dificultar los objetivos del jugador.
						\item RF-1.2.2.3. Explorar una zona. Podrán explorar una zona concreta, por ejemplo, al escuchar un ruido.
						\item RF-1.2.2.4. Oír al jugador. Serán capaces de oír al jugador.
						\item RF-1.2.2.5. Ver al jugador. Podrán ver al jugador.
						\item RF-1.2.2.6. Dar pistas al jugador. Si son cogido como rehenes, darán información valiosa al jugador.
					\end{itemize}
				\end{itemize}

				\item RF-1.2.3. Portátiles. Elementos del escenario que permitirán realizar las pruebas.
				\begin{itemize}
					\item RF-1.2.3.1. Introducción de comandos. El jugador podrá introducir comandos en ellos.
					\item RF-1.2.3.2. Envío de comandos. Son capaces de enviar mensajes.
					\item RF-1.2.3.3. Recibir mensajes. Pueden recibir mensajes del servidor.
				\end{itemize}
				
				\item RF-1.3. Conectar con servidor. El videojuego estará conectado con el servidor.
				\begin{itemize}
					\item RF-1.3.1. Recibir mensajes. Se podrán recibir e interpretar mensajes del servidor.
					\item RF-1.3.2. Enviar mensajes. Se enviarán mensajes al servidor.
				\end{itemize}

				\item RF-1.4. Configuración dinámica del nivel. Las pruebas del nivel serán definidas desde el servidor.
				
			\end{itemize}
			
			\item RF-2. Emulador de red.
			\begin{itemize}
				\item RF-2.1. Recibir mensajes. Podrá recibir mensajes del videojuego.
				\item RF-2.2. Enviar mensajes. Podrá enviar mensajes al videojuego como respuesta a las peticiones recibidas.
				\item RF-2.3. Ejecutar un terminal. Debe poder ejecutar un terminal para realizar tareas concretas.
				\begin{itemize}
					\item RF-1.3.1. Enviar comandos. Podrá enviar comandos a esa terminal.
					\item RF-1.3.2. Recibir salidas (resultados) de los comandos. Obtendrá la respuesta de la terminal a los comandos introducidos.
				\end{itemize}

				\item RF-2.4. Ejecutar emulador de red. El servidor ejecutará un emulador de red con una configuración concreta.
				\begin{itemize}
					\item RF-2.4.1. Comprobar estado de emulador. Deberá poder consultar el estado del emulador en cualquier momento.
				\end{itemize}

				\item RF-2.5. Creación de un protocolo de comunicación. Se debe definir un protocolo de comunicación entre el cliente y el servidor.
				\begin{itemize}
					\item RF-2.5.1. Mensaje para solicitar información de un elemento. El cliente debe poder solicitar información sobre un elemento al servidor.
					\item RF-2.5.2. Envío de información de un elemento. El servidor debe poder enviar información al cliente.
					\item RF-2.5.3. Mensaje para solicitar la ejecución de un script. El cliente debe poder solicitar la ejecución de un script en el servidor.
					\item RF-2.5.4. Envío de respuesta de la ejecución de un script. El servidor debe ser capaz de enviar el resultado de un script ejecutado al cliente.
					\item RF-2.5.5. Mensaje para ejecutar la configuración del nivel. El cliente podrá solicitar al servidor que prepare un entorno concreto.
					\item RF-2.5.6. Envío de respuesta configuración de un nivel. El servidor será capaz de enviar el estado del entorno ejecutado.
				\end{itemize}

			\end{itemize}
		
		\end{itemize}
	
	\section{Requisitos no funcionales}
	\label{sec:requisitos_no_funcionales}
		A continuación se muestra una lista con los requisitos no funcionales.
		
		\begin{itemize}
			\item RNF-1. Los diferentes elementos deben ser configurables de forma dinámica desde el servidor.
			\item RNF-2. El juego debe funcionar de forma independiente al servidor. Es decir, debe ser ejecutable pese a que no se pueda 
				comunicar con el servidor. Pero avisará al usuario en este supuesto.
			\item RNF-3. El videojuego debe soportar pruebas de otros ámbitos (no sólo redes de computadores) modificando únicamente el servidor.
			\item RNF-4. El emulador de red deberá ejecutarse en un entorno seguro que no afecte al entorno real.
			\item RNF-5. El videojuego debe poder ejecutarse en ordenadores con Sistema Operativo Windows.
			\item RNF-6. Se debe facilitar al usuario una máquina virtual con el servidor previamente configurado.
		\end{itemize}

